## Gestion de la mémoire à l'exécution


### Noms et objets (rappel)


En Python, une variable est une référence à un objet.
Manipuler cet objet se fait grâce à cette variable qui en quelque
sorte l'identifie.

Ainsi :

```python
 a = 3
 a = a + 1
```

crée un objet de classe entière (``int``) dont la valeur est 3, et
place dans la variable ``a`` son adresse (sa référence).  Ensuite
l'addition crée un autre objet de type (classe) ``int`` et de valeur 4
et ``a`` reçoit la référence à ce nouvel objet.

```python
  >>> dir(a) 
 ['__abs__', '__add__', '__and__', '__bool__', '__ceil__', '__class__',
  '__delattr__', '__divmod__', '__doc__', '__eq__', '__float__',
  '__floor__', '__floordiv__', '__format__', '__ge__',
  '__getattribute__', '__getnewargs__', '__gt__', '__hash__',
  '__index__', '__init__', '__int__', '__invert__', '__le__',
  '__lshift__', '__lt__', '__mod__', '__mul__', '__ne__', '__neg__',
  '__new__', '__or__', '__pos__', '__pow__', '__radd__', '__rand__',
  '__rdivmod__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__',
  '__rfloordiv__', '__rlshift__', '__rmod__', '__rmul__', '__ror__',
  '__round__', '__rpow__', '__rrshift__', '__rshift__', '__rsub__',
  '__rtruediv__', '__rxor__', '__setattr__', '__sizeof__', '__str__',
  '__sub__', '__subclasshook__', '__truediv__', '__trunc__',
  '__xor__', 'bit_length', 'conjugate', 'denominator', 'from_bytes',
  'imag', 'numerator', 'real', 'to_bytes']
```

``dir(a)`` renvoie la liste des attributs et méthodes de l'objet
référencé par la variable ``a``.

En fait en *Python* tout est objet (ou référence à un objet).  

Dans le vocabulaire *Python*, une variable est appelé **nom** et est
*liée* à un objet.  Un objet peut avoir plusieurs noms, par exemple
dans le code ci-dessous où l'objet de type liste est connu sous les
noms ``s`` et ``t`` dans un code appelant et ``x`` dans la fonction
``foo`` appelée.

```python
  def foo(x):
    x[0] = 3

  s = [0, 0, 7]
  t = s
  foo(s)
```

Tout objet *Python* ``x`` a un identificateur (donné par ``id(x)``),
un type (donné par ``type(x)``), et un contenu.

Lors de son exécution, un programme *Python* gère des **espaces de
noms** (**namespace**).  Un espace de nom est un *mappage* (*mapping*) de
noms vers des objets.  Des exemples de tels espaces de noms sont
donnés par l'ensemble des noms globaux (donné par ``globals()``) ou
des noms locaux à une instance de fonction (donné par ``locals()``).

> - Les espaces de nom peuvent être implémentés sous forme de
>   dictionnaires *Python*.
> 
> - Ainsi, l'assignation ainsi que le passage de paramètres à une
>   fonction modifient les espaces de noms et non les objets eux-mêmes !
>
> - Par contre :
>  
>   ```python
>     x = []
>     x.append(3)
>   ```
>
>   crée une liste et un nom dans l'espace de nom courant et ensuite
>   appelle la méthode append() qui va modifier l'objet *référencé* par
>   ``x``.

### Scope et espace de nom (namespace)


En pratique la gestion des objets et des espaces de nom en mémoire
implique deux espaces mémoire :

1- l'un, appelé **pile d'exécution** (**runtime stack**) qui va contenir
l'espace de nom global et les espaces de noms locaux ;

2- l'autre, **tas d'exécution** (**runtime heap**), qui contient les objets.

La gestion des espaces de nom locaux (ainsi que d'autres éléments en
mémoire, nécessaires pour le bon fonctionnement du programme) est
effectuée dans des *trames* (*frames*) dans la *pile d'exécution*
(*runtime stack*) : chaque fois qu'une instance de fonction *foo()* est
appelée, une *trame* associée à cette instance est créée et mise comme
un élément supplémentaire de la pile d'exécution.  Cette trame contient
en particulier l'espace de nom local à cette instance.  Cette trame
sur la pile d'exécution continuera à exister jusqu'à la fin de
l'exécution de cette instance de *foo()*.  Ensuite (au moment du
``return``), la trame est enlevée de la pile système et on revient à
l'instance appelante dont la trame se trouve maintenant au sommet de
la pile d'exécution.

Par contre un objet créé continue à exister jusqu'à ce qu'il ne soit
plus relié à aucun nom dans un espace de noms quelconque et que le
système décide de récupérer l'espace mémoire qui lui était attribué.
Cette opération est nommée *garbage collection* et s'effectue de façon
*transparente* pour le programmeur, si ce n'est qu'il peut observer un
ralentissement ponctuel du programme pendant que le *garbage
collector* s'exécute.  C'est en raison de la gestion sans ordre de cet
espace mémoire où se trouvent les objets *Python*, qu'il est appelé le
*tas d'exécution* (runtime heap).

#### Exemple d'exécution d'un programme


Prenons l'exécution du programme suivant qui est une version
simplifiée du tri par fusion pour des listes de caractères, exécutée
sur la liste ``list("CDAB")``.

```python
 def merge_sort(t): 
     """Tri par fusion de t."""
     if len(t) > 1:
        (t1, t2) = (t[:len(t)//2], t[len(t)//2:])
        t1 = merge_sort(t1) 
        t2 = merge_sort(t2) 
        # merge
        res = [] 
        while len(t1) > 0 and len(t2) > 0:
           if t1[0] < t2[0]: 
              res.append(t1[0])
              del t1[0]
           else: 
              res.append(t2[0])
              del t2[0]
        res += t1 + t2
     else: 
        res =  t
     return res

 liste = list("DCBA")
 print(merge_sort(liste))
```

Illustrons en particulier les valeurs des variables ``t1`` et ``t2``
avant et après les appels récursifs et au moment des return (pour
simplifier les diagrammes d'états, on représente par le caractère "X"
la référence à ce caractère "X").

État dans l'instance de fonction de niveau 1 ("DCBA") avant les appels
au niveau 2.

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge1.png" /> </p>

État dans l'instance de fonction de niveau 2 ("DC") avant les appels
au niveau 3.

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge2.png" /> </p>

État dans l'instance de fonction de niveau 3 pour ("D").

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge3.png" /> </p>

État dans l'instance de fonction de niveau 3 pour ("C").

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge4.png" /> </p>

État dans l'instance de fonction de niveau 2 après la fusion de "D" et "C".

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge5.png" /> </p>

Modification de ``t1`` dans l'instance de fonction de niveau 1.

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge6.png" /> </p>

État dans l'instance de fonction de niveau 2 ("BA") avant les appels au niveau 3.

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge7.png" /> </p>

État dans l'instance de fonction de niveau 3 pour ("B").

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge8.png" /> </p>

État dans l'instance de fonction de niveau 3 pour ("A").

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge9.png" /> </p>

État dans l'instance de fonction de niveau 2 après la fusion de "B" et "A".

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge10.png" /> </p>


Modification de ``t2`` dans l'instance de fonction de niveau 1.

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge11.png" /> </p>


Après fusion de "CD" avec "AB" dans l'instance de niveau 1 de ``merge_sort()``.

<p align="center"; width=100px> <img src="images/merge12.png" /> </p>

